% !TeX spellcheck = fr_FR
\documentclass[table, 10pt,a4paper]{beamer}
\usetheme[titleformat=smallcaps,sectionpage=progressbar,  subsectionpage=progressbar, numbering=fraction, progressbar=head]{metropolis}%\usetheme[compress]{Darmstadt}
%\usecolortheme{beaver} 
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}     
\usepackage[utf8]{inputenc}	

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{booktabs} \usepackage{array} \usepackage{dcolumn}
\usepackage{multirow}
\usepackage{pifont}
%\usepackage{newfloat}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins}
\usetikzlibrary{shadings}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\setbeamertemplate{itemize items}[default]

\usepackage[absolute,overlay,showboxes]{textpos}

\definecolor{ocre}{RGB}{199,80,20}
\definecolor{mygray}{RGB}{243,243,244}
\definecolor{bgwhite}{RGB}{250,250,250}

\definecolor{TGray}{rgb}{0.85,0.85,0.85}
\definecolor{TWhite}{rgb}{1,1,1}


\renewenvironment{definition}[1]
{\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=ocre,skin=enhanced, 
arc=2pt,outer arc=3pt,
        enlarge top by=\baselineskip/2+1mm,
        overlay unbroken and first={%
            \node[
                rectangle,fill=bgwhite,
                inner sep=0.5mm,anchor=west
            ] at ([xshift=4.5mm]frame.north west) {\strut\vspace{-2mm}\tikz\draw[rounded corners,fill=mygray] (0,0.15) node[draw]{\footnotesize\bfseries Définition};~~\footnotesize\textbf{#1}};
        }]}{\end{tcolorbox}}
        
\newenvironment{axiom}[1]
{\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=ocre,skin=enhanced, 
arc=2pt,outer arc=3pt,
        enlarge top by=\baselineskip/2+1mm,
        overlay unbroken and first={%
            \node[
                rectangle,fill=bgwhite,
                inner sep=0.5mm,anchor=west
            ] at ([xshift=4.5mm]frame.north west) {\strut\vspace{-2mm}\tikz\draw[rounded corners,fill=mygray] (0,0.15) node[draw]{\footnotesize\bfseries Axiome};~~\footnotesize\textbf{#1}};
        }]}{\end{tcolorbox}}        
        
\renewenvironment{example}[1]
{\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=ocre,skin=enhanced, 
arc=2pt,outer arc=3pt,
        enlarge top by=\baselineskip/2+1mm,
        overlay unbroken and first={%
            \node[
                rectangle,fill=bgwhite,
                inner sep=0.5mm,anchor=west
            ] at ([xshift=4.5mm]frame.north west) {\strut\vspace{-2mm}\tikz\draw[rounded corners,fill=mygray] (0,0.15) node[draw]{\footnotesize\bfseries Exemple};~~\footnotesize\textbf{#1}};
        }]}{\end{tcolorbox}}
        
        
        

% ****************************************************************************************************
% 4a. Definition/Axiom/Theorem floating environment box macros
% ****************************************************************************************************
%\usepackage[subfigure]{tocloft}
%\usepackage{chaptersinindex}
%\usepackage{etoolbox}



\usepackage{pgfpages}
\setbeameroption{show notes on second screen=right}

\newcommand{\tick}{ \textcolor{green}{\ding{52}} }
\newcommand{\wrong}{ \textcolor{red}{\ding{56}} }
\def\newblock{}
\usepackage{ulem}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\pdfmapfile{+sansmathaccent.map}

\pdfpxdimen=1in
\divide\pdfpxdimen by 70
%\usecolortheme{beaver}

\usepackage{biblatex}

\PassOptionsToPackage{%
    backend=biber, %instead of bibtex
%	backend=bibtex8,bibencoding=ascii,%
	language=auto,%
%	style=numeric-comp,%
    style=authoryear-comp, % Author 1999, 2010
    bibstyle=authoryear,dashed=false, % dashed: substitute rep. author with ---
    sorting=nyt, % name, year, title
%    maxbibnames=3, % default: 3, et al.
    natbib=true % natbib compatibility mode (\citep and \citet still work)
}{biblatex}


\DeclareCiteCommand{\citet}
  {\boolfalse{citetracker}%
   \boolfalse{pagetracker}%
   \usebibmacro{prenote}}
  {\ifciteindex
     {\indexnames{labelname}%
      \indexfield{indextitle}}
     {}%
   \printnames{labelname}%
   \setunit{\labelnamepunct}%
%   \printfield[citetitle]{labeltitle}%
   \newunit
   \printfield{year}}
  {\multicitedelim}
  {\usebibmacro{postnote}}
\newcommand{\citep}[1]{(\citet{#1})}

\addbibresource{../Bibliography/thesis.bib}


\title[Interopérabilité Sémantique des RL/LLOD] {Interopérabilité sémantique multilingue des ressources lexicales en données liées ouvertes}
\subtitle{Soutenance de Thèse}
\author[Andon Tchechmedjiev]{Andon Tchechmedjiev}
\date{14 Octobre 2016}

\titlegraphic{\vspace{7cm}{\includegraphics[height=1.5cm]{images/logouga}\hspace{1cm}\includegraphics[height=1.5cm]{images/logogetalp}\hspace{1cm}\includegraphics[height=1.5cm]{images/logolig}}}


\definecolor{ccccccc}{RGB}{204,204,204}
\definecolor{c5e5e5e}{RGB}{94,94,94}
\definecolor{cA1D99B}{RGB}{161,217,155}
\definecolor{cFD8C3B}{RGB}{253,140,59}
\definecolor{c31A354}{RGB}{49,163,84}
\definecolor{c3182BD}{RGB}{49,130,189}
\definecolor{cFDAE6B}{RGB}{253,174,107}
\definecolor{cE6550D}{RGB}{230,85,13}
\definecolor{cF08080}{RGB}{240,128,128}

\input{../Config/notations}


%\usepackage[math]{iwona}
\usepackage[euler-digits]{eulervm}

\usepackage{listings}

%  Setting up code listings  
    \lstset{
      frame=tlrb,
      float,
      floatplacement=t,
      frameround=ttff,
      belowcaptionskip=2pt,
      framerule=1pt,
      basicstyle=\footnotesize\normalfont\sffamily,    % the size of the fonts that are used for the code
      stepnumber=1,
      numbers=left,
      numberfirstline=false,                           % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
      numbersep=10pt,                         % how far the line-numbers are from the code
      tabsize=2,                              % tab size in blank spaces
      extendedchars=true,                     %
      breaklines=true,                        % sets automatic line breaking
      captionpos=t,                           % sets the caption-position to top
      mathescape=true,
      stringstyle=\color{red}\ttfamily, % Farbe der String
      showspaces=false,           % Leerzeichen anzeigen ?
      showtabs=false,             % Tabs anzeigen ?
	  rulecolor=\color{ocre},
      showstringspaces=true,
      escapeinside={(*@}{@*)}  
     }
     
    
     
     
     \lstdefinelanguage{algo}{
     	morekeywords={si, sinon si, sinon, tant, que, pour, tout, chaque, retour, dans, fonction, vrai, faux, et, ou, nil, lancer, arret}, sensitive=false,
		morecomment=[l]{//},
		morecomment=[s]{/*}{*/},
		morestring=[b]"
     }
    
%    \DeclareCaptionFormat{listing}{\rule{\dimexpr\textwidth+17pt\relax}{0.4pt}\vskip1pt#1#2#3}
%    \captionsetup[lstlisting]{format=listing,singlelinecheck=true, margin=0pt, font={sf}}
    \renewcommand\lstlistingname{Algo\-rithme}


\newcommand{\backupbegin}{
   \newcounter{finalframe}
   \setcounter{finalframe}{\value{framenumber}}
}
\newcommand{\backupend}{
   \setcounter{framenumber}{\value{finalframe}}
}



\begin{document}
%
%\AtBeginSection[]
%{
%  \begin{frame}
%    \frametitle{Plan de la partie}
%    \tableofcontents[currentsection]
%  \end{frame}
%}
%
%\AtBeginSubsection[]
%{
%  \begin{frame}
%    \frametitle{Plan de la partie}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%  \end{frame}
%}
%\begin{frame}{Table des matières}
%  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
%\end{frame}


\begin{frame}
	\maketitle
	\note{
		Bonjour à tous, avant de commencer mon exposé, je voudrais tous vous remercier remercie d'être venus assister à ma soutenance de thèse. Je tiens également tout particulièrement à remercier les membres du jury qui ont acceptés d'évaluer mon travail. (11s)
	}
\end{frame}

\begin{frame}{Table des matières}
  \tableofcontents[hidesubsections]
  \note{
  	Je vais commencer mon exposé en vous présentant les objectifs de ma thèse. 5s 
  }
\end{frame}

\section{I. Objectifs}

\begin{frame}{Objectifs}
\begin{center}
	\textbf{Aligner des ressources lexico-sémantiques multilingues\\ au niveau des sens mots (lexies)}
	\vspace{2em}
	\begin{itemize}\setlength\itemsep{1em}
		\item \alert{Représentation des données en Données Lexicales Liées Ouvertes/Ontolex}
		\item \alert{Utilisation d'une architecture pivot à base d'acceptions interlingues}
		\item \alert{Prise en compte de l'interopérabilité dynamique}
	\end{itemize}
\end{center}
\note{35s}
\end{frame}

\begin{frame}{Objectifs}
\begin{center}
Représentation en Données Lexicales Liées Ouvertes (Ontolex)

\vspace{2em}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/lemon_core}
\end{minipage}\qquad
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/llodcloud}
\end{minipage}
\end{center}
\only<2>{
\begin{textblock*}{.8\textwidth}(.2\textwidth,.3\textheight)
     \textblockcolour{white}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/senses_start}
\end{textblock*}
}
\note{1 min 30}
\end{frame}

\begin{frame}{Objectifs}
\begin{center}
	Utilisation d'une architecture pivot à base d'acceptions interlingues
	
	\vspace{1em}
	\begin{minipage}{.3\textwidth}
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/mlarchnnbl}
		
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/mlarchnnil}
	\end{minipage}\qquad
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/acception_both}
	\end{minipage}
\end{center}
\note{1m30s}
\end{frame}

\begin{frame}{Objectifs -- Interopérabilité dynamique}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/dynaintro}
\note{L'interopérabilité dynamique pour sur la gestion de l'interopérabilité au cours du temps entre des ressources basées les unes sur les autre. Par exemple, DBNary est une ressource lexicale ontolex extraite à partir de Wiktionary. Wiktionary étant une ressource collaborative va évoluer. DBNary est générée automatiquement et peut contenir des erreurs qui peuvent ensuite être corrigées manuellement. Les ressources vont donc diverger au cours du temps et nous voulons pouvoir gérer l'intégration des nouveaux éléments de l'un vers l'autre et vice versa.}


\end{frame}

\begin{frame}{Contributions}
\begin{enumerate}\setlength\itemsep{1.5em}
	\item~[\textbf{Chapitre 3}]~Formalisation axiomatique des RLS et des pivots par acceptions interlingues. 
	\item~[\textbf{Chapitre 3}]~Définition d'un algorithme de construction d'acceptions interlingues optimal d'un point de vue combinatoire et axiomatique.
	\item~[\textbf{Chapitre 3}]~Définition d'algorithmes d'insertion, de suppression et de mise à jour pour les ressources alignées par acceptions interlingues. 
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Contributions}
\begin{enumerate}\setlength\itemsep{1.5em}
	\item~[\textbf{Chapitre 4}]~Rattachement des relations de traduction de DBNary aux sens source avec une qualité comparable à celle de l'état de l'art. 
	\item~[\textbf{Chapitre 4}]~Définition d'une méthode globale pour l'alignement bilingue au niveau des sens pour l'ensemble des éditions de Wiktionary. 
	\item~[\textbf{Chapitre 4}]~Définition d'un protocole expérimental visant à l'évaluation \textit{in vivo} des ressources à base d'acceptions interlingues. 
	\item~[\textbf{Chapitre 4}]~Développement d'une boite à outils générique pour l'alignement et l'évaluation de ressources lexico sémantiques. 
\end{enumerate}
\end{frame}


\section{II. Hypothèses, formalisation et contexte de travail}

\begin{frame}{Processus de construction d'une base d'acceptions interlingues}
	\begin{enumerate}\setlength\itemsep{1.5em}\justifying
		\item Construction initiale d'une petite base d'acception à partir d'alignements bilingues (paires de langues bien dotées) supposés corrects
		\item Enrichissement progressif de la base d'acceptions par des opérations d'ajout (minimisation du besoin de ressources bilingues)
		\item Maintien de la cohérence vis à vis de l'évolution des ressources de base
	\end{enumerate}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Échelle de construction}
	\begin{center}
		\alert{Travail local, pour chaque entrée lexicale \(\rightarrow\) fermeture transitive de traduction}
	\end{center}
	
	\vspace{1em}
	
	\begin{example}{Taille moyenne des clôtures}
		25 noms et 25 adjectifs les plus communs de l'anglais comme point de départ avec DBNary dans 5 langues (Anglais, Français, Espagnol, Allemand, Italien). 
		
		\rule{\textwidth}{.4pt}
%		\vspace{.25em}
		
		\begin{center}
		\rowcolors{2}{TWhite}{TGray}
		\begin{tabular}{ccc}
		\toprule
		& \bfseries Liens de traduction & \bfseries Sens \\
		\midrule
		\bfseries Min & 1& 2 \\
		\bfseries Moyen & 268 & 197 \\
		\bfseries Max  & 1530 & 1106 \\ 
		\bottomrule
		\end{tabular}
		\end{center}
	\end{example}

	
\end{frame}


\begin{frame}{Illustration des hypothèses}
\begin{minipage}{.55\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/acception_start}\vspace{1em}
	
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{itemize}\justifying\footnotesize\setlength\itemsep{1em}
	\item Relation de traduction/alignement: 
	
	\begin{center}
		{\textbf{non-transitive, réflexive, symétrique}}
	\end{center}
	
	\item Non-transitivité causée par divergences de lexicalisation
\end{itemize}
\vspace{3.4em}
\end{minipage}
\vspace{10cm}
\note{


}
\end{frame}


\begin{frame}{Illustration des hypothèses}
\begin{minipage}{.55\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/acception_start}\vspace{1em}
	
\includegraphics[width=\textwidth]{images/acception_end}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{itemize}\justifying\footnotesize\setlength\itemsep{1em}
	\item Relation de traduction/alignement: 
	
	\begin{center}
		{\textbf{non-transitive, réflexive, symétrique}}
	\end{center}
	
	\item Non-transitivité causée par divergences de lexicalisation
	\item Modélisation en classes d'équivalences de sens avec des relations de raffinement entre les classes: 
	
	\begin{center}
	    {Ordre partiel strict \textbf{asymétrique, antiréflexive, transitive}}
	\end{center}
\end{itemize}
~\\

~\\

\end{minipage}
\vspace{10cm}
\note{À partir d’observations empiriques, j'ai formalisé mon problème. J’arrive à la formalisation suivante.
Cependant, mon problème change, ici il devient: comment à partir de relations de traduction observés  je peux obtenir la représentation sous-jacente optimale en termes de classes d’équivalence et de relations d’ordre qui permettent de ne perdre aucune des informations dont je dispose, qui permettent d’obtenir des informations que je n’ai pas, sans être incohérent avec les autre informations présentes dans les autres ressources lexico-sémantiques.
 }	
\end{frame}

\begin{frame}{Nature des divergences}
\centering
\includegraphics<1>[width=\textwidth]{images/situationinfsemsvg}
\end{frame}

\begin{frame}{Inclusion et Recouvrement}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\centering \textbf{Inclusion, Ordre partiel strict}
\vspace{.5em}

\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/accept_hiera}
\end{minipage}\qquad
\begin{minipage}{.45\textwidth}\centering
\textbf{Recouvrement partiel}
\vspace{.5em}

\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/accept_rec}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Alignement automatique des sens et similarité translingue}

\begin{center}
Utilisation de techniques d'alignement automatique des sens à base de similarités.


\only<1,3>{
\vspace{3em}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/sigcrosssim}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item Par traduction automatique (ou modèle d'alignement)
		\item Par l'utilisation d'une ressource lexicale multilingue
		\item Par l'utilisation d'espaces sémantiques vectoriels multilingues
	\end{itemize}
\end{minipage}}
\end{center}


\only<2>{
\begin{center}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/lexresscltrans}
\end{center}
}

\vspace{10cm}

\note{
 La formalisation que j'ai proposée se base sur la présence initiale de relation de traduction au niveau des sens, c'est à dire qu'il faut aligner les ressources deux à deux au niveau des sens. Cela nécessite la présence préalable de ces alignements où leur calcul par alignement automatique des sens. Il y a de nombreux algorithmes d'alignement, certain plus adaptés que d'autre en fonction des ressources sur lesquelles il sont appliqués (Première partie du Chapitre 2 du manuscrit). Le verrou principal à ce niveau est le calcul d'une similarité translingue. 

}

\end{frame}

\begin{frame}{LexSemA -- Une boite à outils générique pour les RLS}
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/lexsema_6}
	\vspace{2em}
	\only<2>{
		\centering
		\textbf{\alert{Lignes de code:}  38~582 -- \alert{Stages de M1:} 7 -- \alert{Stages de M2R:} 1} \\
		\textbf{\alert{Doctorants:} 2} -- \textbf{\alert{Mois-personne:}~\(\sim\)60} -- \textbf{\alert{Publications:} 5}
	}
	\note{C'est un problème complexe pour le quel nous n'avons pas nécessairement l’ensemble des critères d’optimalité: nous ne savons pas forcement comment les calculer. 
	
	
	À la suite de la formalisation et des travaux préliminaires que j’ai exposé dans mon manuscrit, il apparaissait comme évident que le travail ne pouvais que continuer à l’issue de ma thèse, et qu’il étant urgent de se doter d’outils génériques me permettant à moi ou à d’autres de travailler sur le problème.  }
	\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{DBNary, alignement des traductions aux sens}
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/start_case}

\rowcolors{2}{TGray}{TWhite}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
 \textbf{Langue}&\textbf{P}&\textbf{R}&\textbf{F1}&\textbf{Pr. Sens. F1}&\textbf{Aléatoire F1}\\
\midrule
\textbf{Portugais}&85,72\%&88,14\%&86,51\%&23,97\%&31,03\%\\
\textbf{Finnois}&96,42\%&97,77\%&96,87\%&72,18\%&79,62\%\\
\textbf{Français}&82,67\%&83,13\%&82,63\%&35,42\%&37,67\%\\
\bottomrule
\end{tabular}
}

\end{frame}

\section{III. Construction des acceptions}

\begin{frame}{Construction initiale}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/algiterexample}

\vspace{2em}
\only<2>{\alert{Goulot d'étranglement: Calcul des cliques avec BronKerbosch \(O(dn3^{\frac{d}{3}})\)}}
\vspace{2em}
\only<2>{
\begin{center}
\alert{Données réelles sur échantillon}\\

\textbf{Degré médian: 6.35,}  \textbf{min: 1, max: 54}\\
\textbf{Nombre de cliques médian: 91, min: 1, max: 1284} 
\end{center}}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Ajout d'acceptions et de nouveaux volumes}
\only<1->{Ajout d'un sens \(\sense_{new}\) à une hiérarchie d'acceptions existante en minimisant les comparaisons bilingues.

\begin{center}
	\textbf{\alert{Contrainte principale:}\\ Présence ou non de divergences de lexicalisation}
\end{center}}

\only<2-9>{\begin{enumerate}\justifying\setlength\itemsep{1.5em}
	\item Construction du noyau: Ne conserver qu'un sens par acception tel que chaque sens conservé et \(\sense_{new}\) appartiennent à une paire de langues maximalement dotée parmi toutes les ressources disponibles. 
	
	\item On borne la position d'insertion du nouveau sens dans la hiérarchie
	\begin{center}
		 \alert{Critère topologique sur la base des lexicalisations divergentes}.
	\end{center}
	\item Sélection de l'acception d'appartenance
		\begin{center}
			 \alert{Critère de similarité sémantique translingue}
		\end{center}
\end{enumerate}

\setlength{\TPHorizModule}{\paperwidth}
\setlength{\TPVertModule}{\paperheight}

\only<3->{
\begin{textblock*}{.8\textwidth}(.2\textwidth,.3\textheight)
     \textblockcolour{white}
\only<3>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/acception_valide_level2}}
\only<4>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/kernel}}
\only<5>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/kernel2}}
\end{textblock*}
}
\only<7-9>{
\begin{textblock*}{\textwidth}(.1\textwidth,.15\textheight)\textblockcolour{white}\centering
\vspace{-2mm}
\only<7>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/addoper_1}\vspace{-.49cm}}
\only<8>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/addoper_2}}
\only<9>{\includegraphics[width=\textwidth]{images/addoper_3}}     
%\only<7>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_root_1}}
%\only<8>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_root_2}}
%\only<9>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_root_3}}
%%
%\only<11>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_leaf_1}}
%\only<12>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_leaf_2}}
%\only<13>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_leaf_3}}
%\only<14>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_leaf_4}}
%%
%\only<16>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_1}}
%\only<17>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_2}}
%\only<18>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_3}}
%\only<19>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_4}}
%\only<20>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_5}}
%\only<21>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_6}}
%\only<22>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_7}}
%\only<23>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_8}}
%\only<24>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_9}}
%\only<25>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_10}}
%\only<26>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/addoper_other_11}}
\end{textblock*}
}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}


\begin{frame}{Évaluation}
\begin{itemize}\justifying\setlength\itemsep{2em}
	\item \textbf{Évaluation in-vitro}: Comparaison à des acceptions existantes pouvant servir de référence. 
	\item \textbf{Évaluation in-vivo}:  Utilisation de la ressource dans le cadre d'une tâche d'évaluation. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Évaluation}
\begin{center}
\textbf{Évaluation dans le contexte d'une tâche\\ \alert{substitution lexicale translingue} (cross-lingual lexical substitution).}
\vspace{1em}


Tâche 2 à SemEval 2010.
\vspace{1em}
\end{center}

\only<1>{

	\textbf{Entrée:} She looked as \textbf{-> severely <-} as she could muster at Draco. \\
	
	\vspace{2em}
	
	\textbf{Réponse attendue:} \{rigurosamente, seriamente\}
}
\begin{center}
\only<2>{
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/evalclwsd}
}
\end{center}
\vspace{10cm}
\note{
	L'évaluation des ressources produites est importante. Deux méthodes, in-vivo et in-vitro. In-vitro pas très intéressante, car situation idéale. C'est la vision du lexicographe, un algorithme peut calculer des choses correctes manquées par un lexicographe. 
	
	
	
	 Pas la cas en réalité. In-vitro dans le cadre d'une tâche plus pertinente, car la finalité d'une ressource est d'être utilisée, elle n'a pas de valeur intrinsèque indépendamment d'une application.
	Même si je ne suis pas arrivé à ce stade, j'ai proposé un protocole pour l'évaluation basé sur une tâche maintenant classique dans SemEval.
}

\end{frame}

 
%\begin{frame}{Interopérabilité dynamique}
%
%\begin{itemize}\setlength\itemsep{1.5em}\justifying 
%	\item Permettre d'ajouter des nouvelles ressources.
%	\item Permettre de prendre en compte de nouvelles modifications dans les ressources de base et les intégrer dans la ressource par acceptions.
%	\item Permettre une intervention manuelle d'humains pour la correction et l'enrichissement, réconciliation avec les changements des ressources de base.
%	\item Permettre un reversement des modifications et corrections dans les ressources de base.
%\end{itemize}
%
%\end{frame}

%\begin{frame}{Suppression}
%\begin{center}
%\includegraphics<1>[width=0.7\linewidth]{../Figures/vector/Chapter3/acception_suppression_root}
%
%\includegraphics<2>[width=0.7\linewidth]{../Figures/vector/Chapter3/acception_suppression_leaf}
%
%\includegraphics<3>[width=\linewidth]{../Figures/vector/Chapter3/acception_suppression_mid}
%\end{center}
%\end{frame}

%\begin{frame}{Modèle d'interopérabilité dynamique}
%
%\begin{itemize}\setlength\itemsep{1.5em}\justifying 
%	\item Ici, uniquement opérations de modification (ajout et suppression).
%	\item \textbf{Opération d'ajout:} Pas de re-calcul de la structure, alignement direct. 
%	\item \textbf{Opération de suppression:}
%	\begin{itemize}
%		\item Sur les relations de traduction et les sens: recalcul local de la structure
%		\item Sur les acceptions: opérations directes sans recalcul 
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%\end{frame}


\section{Conclusions et Travail Futur}

\begin{frame}{Bilan}

L'alignement de ressources par acceptions multilingues est un problème complexe. Mon travail de thèse à permis:
\begin{itemize}\justifying\setlength\itemsep{1em}
	\item une première formalisation du problème axée sur la construction d'acceptions interlingues.
	\item de dépasser l'idée que les acceptions sont excessivement multilingues.
	\item de proposer des algorithmes de construction et de modification.
	\item d'outiller le problème afin de permettre une travail futur sur les acceptions interlingues (construction, évaluation).
\end{itemize}



\end{frame}


\begin{frame}{Bilan}

\begin{itemize}\justifying\setlength\itemsep{1em}

\item Manque de documentation dans la boite à outils lexsema.

\item Travail biaisé vers la précision au détriment du rappel.

\item Pas d'algorithmes de conversion pour les ressources à base de synsets telles que BabelNet ou OpenMultilingualWordNet.

\item Interopérabilité dynamique pas abordée directement.

\item Travail plutôt théorique nécessitant une évaluation en conditions réelles et la production de données d'évaluation.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Modèle d'interopérabilité}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/dynaprocess}
\end{frame}

\begin{frame}{Travail Futur}
\textbf{\footnotesize À court terme}
\begin{itemize}\footnotesize
\item Expérience d'évaluation à petite échelle
\item Travail sur lexsema (homogénéisation des interfaces de programmation, réusinage)
\end{itemize}\footnotesize
\textbf{À moyen terme \footnotesize}
\begin{itemize}
\item Espace vectoriel projeté sur la structure d'acceptions, alignement direct par divergence
\item Extension des algorithmes à des ressources (par exemple BabelNet) avec d'autres paradigmes d'organisation.
\end{itemize}
\textbf{À long terme \footnotesize}
\begin{itemize}\footnotesize
\item Application généralisée aux ressources lexicales multilingues du nuages LLOD.
\item Production d'une plateforme collaborative de correction manuelle, pour permettre l'amélioration constante de la qualité des bases d'acceptions produites. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Publications}

\begin{itemize}\tiny

	\item Loïc Vial, Didier Schwab, Andon Tchechmedjiev. 2016. Extension lexicale de définitions grâce à des corpus annotés en sens. In Actes de la 23ème conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles, Paris, France.

	\item Mohammad Nasiruddin, Andon Tchechmedjiev, Hervé Blanchon, and Didier Schwab. 2015. Création rapide et efficace d’un système de désambiguïsation lexicale pour une langue peu dotée. In Actes de la 22ème conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles.

	\item Didier Schwab, Jérôme Goulian, Andon Tchechmedjievand Gilles Sérasset. 2015. Comparisons of Relatedness Measures Through a Word Sense Disambiguation Task, Chapter of Language Production, Cognition, and the Lexicon. Eds. Núria Gala, Reinhard Rapp, Gemma Bel-Enguix. Springer International Publishing, Text, Speech and Language Technology Volume 48, 2015, ISBN 978-3-319-08042-0, pages 221-243.
	
	\item Andon Tchechmedjiev, Gilles Sérasset, Jérôme Goulian, and Didier Schwab, Attaching Translations to Proper Lexical Senses in DBnary, in 3rd Workshop on Linked Data in Linguistics: Multilingual Knowledge Resources and Natural Language Processing, (2014).
	
	\item Gilles Sérassét, Andon Tchechmedjiev, Dbnary: Wiktionary as Linked Data for 12 Language Editions with Enhanced Translation Relations,   Proceedings of the 3rd Workshop on Linked Data in Linguistics: Multilingual Knowledge Resources and Natural Language Processing , pp. 68-71 (2014).
	
	\item Mohammad Nasiruddin, Didier Schwab, Andon Tchechmedjiev, Gilles Serasset, Induction de sens pour enrichir des ressources lexicales (Word Sense Induction for Enriching Lexical Resources)   Actes de la 21ème conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles , P-L2.3
	
	\item Didier Schwab, Jérôme Goulian, Andon Tchechmedjiev. Désambiguïsation lexicale de textes : efficacité qualitative et temporelle d’un algorithme à colonies de fourmis. Traitement Automatique des Langues, 54(1):99-138, November 2013.
	
	\item Didier Schwab,   Andon  Tchechmedjiev, Jérôme Goulian, Mohammad Nasiruddin, Gilles  Sérasset and Hervé Blanchon. GETALP System : Propagation of a Lesk Measure through an Ant Colony Algorithm, Second Joint Conference on Lexical and Computational Semantics (*SEM), Volume 2: Proceedings of the Seventh International Workshop on Semantic Evaluation (SemEval 2013), June 2013, Atlanta, Georgia, USA, Association for Computational Linguistics, pages 232–240.
	
	\item Didier Schwab, Jérôme Goulian and Andon Tchechmedjiev,Worst-case Complexity and Empirical Evaluation of Artificial Intelligence Methods for Unsupervised Word Sense Disambiguation, International Journal of Web Engineering and Technology, 2013
	
	\item Andon Tchechmedjiev, Jérôme Goulian and Didier Schwab. Fusion strategies applied to multilingual features for an knowledge-based Word Sense Disambiguation algorithm: evaluation and comparison, in 14th International Conference on Intelligent Text Processing and Computational Linguistics, CICLING’2013, March 2013 24–30, Samos, Greece
	
	\item Didier Schwab, Jérôme Goulian and Andon Tchechmedjiev, Worst-case Complexity and Empirical Evaluation of Artificial Intelligence Methods for Unsupervised Word Sense Disambiguation. 2013. International Journal of Web Engineering and Technology, Vol. 8, No. 2, pp 124-153, 2013
	
	\item Didier Schwab, Jérôme Goulian, Andon Tchechmedjiev et Hervé Blanchon. Ant Colony Algorithm for the Unsupervised Word Sense Disambiguation of Texts: Comparison and Evaluation, Coling’2012, the 24th International Conference on Computational Linguistics, 8-15 Décembre 2012, Mumbai, India. 
	
	\item Andon Tchechmedjiev, Didier Schwab, Jérôme Goulian et Gilles Sérasset, Parameter estimation under uncertainty with Simulated Annealing applied to an ant colony based probabilistic WSD algorithm, Coling-Workshop 1st International Workshop on Optimization Techniques for Human Language Technology, 9 Décembre 2012, Mumbai, India.
	
	\item Andon Tchechmedjiev. État de l’art : mesures de similarité sémantique locales et algorithmes globaux pour la désambiguïsation lexicale à base de connaissances (State of the art : Local Semantic Similarity Measures and Global Algorithmes for Knowledge-based Word Sense Disambiguation). In Proceedings of the Joint Conference JEP-TALN-RECITAL 2012, volume 3: RECITAL,ATALA/AFCP, pp 295–308.  June 2012, Grenoble, France.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Merci de votre attention}\centering\vspace{-1.5mm}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/recap}
\end{frame}
























\section*{Diapositives supplémentaires}
\backupbegin
\begin{frame}{Ressources langagières}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/classif_ling_res}\\
		Classification des ressources langagières d'après \citet{Witt2009}.
	\end{center}

	\only<2->{
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	\multirow{2}{*}{Dynamiques} & \multicolumn{2}{c|}{Statiques } \\ \cline{2-3}
	& \only<3>{\cellcolor{green!10}} à base d'entées & à base de textes \\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	}
	\only<3>{\begin{center}\textbf{Ressources Lexico-Sémantiques}\end{center}}
	\vspace{5cm}
	\note{
		Une ressource langagière est un ensemble de données linguistiques pouvant être utilisées en traitement automatique des langues ou par des utilisateurs humains.
		
		\begin{itemize}
			\item D'une part des données dynamiques (des outils de traitement), d'autre part des données statiques
			
			\item Parmi les données statiques, des données brutes non éditées (corpus de parole, notes manuscrites)
			
			\item Les données brutes converties dans un format éléctronique facilement manipulable (sans traitement additionnel) deviennent des données primaires
			
			\item Les données primaires peuvent être annotées afin de leur donner un structuration explicite pouvant être manipulée par de applications de TAL
		\end{itemize}
	}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Interopérabilité représentationnelle}
	\only{
	\begin{center}
	\textbf{Compatibilité des schémas d'annotation et de la représentation informatique des formats pour les données langagières.} 
	\end{center}
	\vspace{1cm}
		\hspace{-0.95cm}\includegraphics[width=1.18\textwidth]{images/representarrow}
		}<1>
		
		\only{
		\centering
			\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/llodcloud}
		}<2->
	\vspace{10cm}
\end{frame}


\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item\only<1>{Maintien de la cohérence}\only<2->{\alert{Maintien de la cohérence}}
	\item Construction initiale
	\item Évaluation de la qualité
\end{itemize}
\only<2->{
\begin{center}
\emph{Maintien de la cohérence}\\
		 		 				\begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 		 		 			\begin{center}
		 		 		 		 				\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/acception_groupage}\\
		 		 		 		 				\textbf{Regroupement d'acceptions}
		 		 		 		 			\end{center}
		 		 		 		 \end{minipage}
		 		 		 		 \begin{minipage}{.48\textwidth}
		 		 		 		 		 	\begin{center}
		 		 		 		 		 		{\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/acception_raffinement}\\}
		 		 		 		 		 		\vspace{1.5em}
		 		 		 		 		 		\textbf{Raffinement d'acceptions}
		 		 		 		 		 	\end{center}
		 		 		 		 \end{minipage}
\end{center}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item \alert{Construction initiale}
	\item Évaluation de la qualité
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Construction initiale: Méthode ontologique}\\
\vspace{0.5em}
Lier les sens de volumes monolingue à une ontologie, et utiliser l'ontologie comme pivot.
\end{center}
}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1em}
\item<2-> Granularité très grande des concepts: risque de contrastes artificiels.
\item<3-> La sémantique formelle des ontologies n'est pas compatible avec la sémantique des langues naturelles.
\item<4-> \(\Rightarrow\)Une ontologie de haut niveau peut s'aligner avec un lexique, mais non servir de pivot pour les sens du lexique.
\end{itemize}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item \alert{Construction initiale}
	\item Évaluation de la qualité
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Construction initiale: méthode linguistique et traductionnelle}\\
\vspace{0.5em}
\only<2>{\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/consinv_1}}
\only<3>{\hspace{-1.15mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/consinv_2}}
\only<4>{\hspace{-2.30mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/consinv_3}}
\only<5>{\hspace{-3.45mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/consinv_4}}
\only<6>{\hspace{-4.60mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/consinv_5}}
\only<7>{\hspace{-5.75mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/consinv_6}}
\only<8>{\hspace{-5.75mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/consinv_7}}
\only<9>{\hspace{-5.75mm}\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/consinv_8}}
\end{center}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}


\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item \alert{Construction initiale}
	\item Évaluation de la qualité
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Construction initiale -- Méthode sémantique}\\
\vspace{0.5em}
{\footnotesize \textbf{Entrée:} Dictionnaire bilingue -- \(D_{l_1, l_2}\), vecteurs de mots pour \(\lang_1\) and \(\lang_2\) -- \(V_{g1}\) et \(V_{g2}\)}
\begin{enumerate} \footnotesize\setlength\itemsep{1em}
	\item<2-> Création d'un vecteur pour chaque sens \(V(\sense_i)\) des dictionnaires monolingues par contextualisation faible.
%	\[V_{def_i} = \frac{\sum_{mot_j \in def(\sense_i)}(V_g(mot_j))}{\mid def(\sense_i) \mid}\]
%	\[V_{\sense_i} = \Gamma(V_{def_i}, V(lemme(\sense_i)))	\]
	\item<3-> Créer une acception pour chaque sens
	\item<4-> Relier les acceptions créées pour les sens de la source aux sens de correspondants de la cible. 
	\only<4->{\begin{itemize}\footnotesize
		\item Créer un vecteur par sens de chaque côté par contextualisation fable des mots des définitions.
		\item Relier les sens les plus proche par la mesure cosinus.
%		\item \textbf{Hypothèse de base}: Les vecteurs pour les deux langues appartiennent au même espace vectoriel et l'on peut donc les comparer directement. 
		
	\end{itemize}}
%	\begin{enumerate}\footnotesize
%		\item<5> Pour chaque mot source \(mot_x\), prendre les entrées lexicales définies par \(mot_{xi} = (POS, glose, equivalent_l2)\) et définir \(V(mot_xi) = \Gamma()\)
%		\item<6> 
%		\item<7>
%	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{center}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item Construction initiale
	\item \alert{Évaluation de la qualité}
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Évaluation de la qualité -- Par référence}\\
\vspace{1em}
\begin{minipage}{.55\textwidth}
\begin{itemize}\footnotesize
	\item \(VP = A_{ref} \cap A_{algo}\)
	\item \(VN = \lbrace tn_i | tn_i \notin A_{ref} \wedge tn_i \notin A_{algo}  \rbrace \)
	\item \(FN = \lbrace tn_i | tn_i \in A_{ref} \wedge tn_i \notin A_{algo}  \rbrace\)
	\item \(FP = \lbrace tn_i | tn_i \notin A_{ref} \wedge tn_i \in A_{algo}  \rbrace\)
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.40\textwidth}
\begin{itemize} \footnotesize
	\item  Rappel -- \(R= \frac{VP}{VP+FN}\)
	 \item Précision -- \(P = \frac{VP}{VP+FP}\)
	 \item Silence -- \(S = \frac{FN}{FN + VP}\)
	 \item Bruit  -- \(B = \frac{FP}{FP + VP}\)
\end{itemize}
\end{minipage}
\end{center}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item Construction initiale
	\item \alert{Évaluation de la qualité}
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Évaluation de la qualité -- Structurale}\\
\vspace{1em}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{1em}
\item \(Q_i(sens_{incomplets}) = \frac{\mid \lbrace sens_i \mid nbaccep(sens_i) = 0 \rbrace \mid}{\mid sens \mid}\)
\item \(Q_i(sens_{incorrects}) = \frac{\mid \lbrace sens_i \mid nbaccep(sens_i) > 1 \rbrace \mid}{\mid sens \mid}\)
\item \(Q_i(sens_{corr.comp.}) = \frac{\mid sens \mid}{\mid \lbrace sens_i \mid nbaccep(sens_i) = 1 \rbrace \mid}\)
\end{itemize}

\end{center}
}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Travaux de \citet{Teeraparbseree2005}}
Construction et maintien d'une base d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item Maintien de la cohérence 
	\item Construction initiale
	\item \alert{Évaluation de la qualité}
\end{itemize}
{
\begin{center}
\emph{Évaluation de la qualité -- Vectorielle}\\
\vspace{0.5em}
\[
	Q_i(vec) = \frac{1}{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (\frac{1}{nbps_i} \sum_{k=1}^{nbps_i} distance_k) }
\]

\end{center}	
}
\vspace{10cm}
\note{La mesure vectorielle est définie à l'échelle de la base comme étant la distance moyenne entre les sens monolingues composant une acception multilingue où \(n\) désigne le nombre d'acceptions dans la base et où \(nbps_i\) désigne le nombre de paires de sens associées à une acception et où \(distance_k\) est la distance entre les sens constituant la paire \(k\)}
\end{frame}

\begin{frame}{Notations}

\begin{minipage}{.45\textwidth}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/LRStructNotations}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.50\textwidth}
\begin{itemize}\footnotesize
\item Vocable/mot vedette -- \(\voc \in \vocset\)
\item Entrée lexicale -- \(\lexentr \in \lexentrset\)
\item Ensemble des entrées lexicales d'un vocable \(\lexentrset(\voc)\)
\item Sens -- \(\sense \in \senseset\)
\item Ensemble des sens d'une entrée lexicale -- \(\senseset(\lexentr)\)
\item Relation de traduction entre deux sens -- \(\translation \in \translationset \subset \senseset \times \senseset\)
\end{itemize}
\end{minipage}

\end{frame}

\begin{frame}{Relations de traduction}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\only<4>{\vspace{-.8em}}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/LRStructNotations}
\vfill
\end{minipage}
\only<2>{\begin{minipage}{.45\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/pivot_BAD}
\end{minipage}}
\only<3-4>{\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{definition}{Rels./classes d'éq.}
		\footnotesize	
		
		\only<3-4> {Une relation binaire \(\sim\) est une relation d'équivalence sur un ensemble \(E\) si et seulement si elle est \textbf{réflexive, symétrique et transitive}.
		
		}
			\only<4>{
			
			\vspace{.5em}
			Une classe d'équivalence sur un ensemble \(E\) est un ensemble \([a]\) contenant tous les éléments équivalents à l'élément \(a\) par une relation d'équivalence \(\sim\) sur cet ensemble \(E\): \([a]=\lbrace x \in E \mid a\sim x \rbrace\).}
%			\only<5>{L'ensemble des classes d'équivalence forme une partition de \(E\). Cet ensemble est appelé <<~quotient de \(E\) par \(R\)~>> et noté \(E/R\).}
		\end{definition}
		\only<3>{\vspace{2cm}}
		\only<4>{\vspace{.1cm}}
\end{minipage}}
	\only<1-4>{\only<1-3>{\vspace{.79em}}\begin{definition} {Relations de traduction/d'alignement -- \( \translation \in \translationset\)}
			\footnotesize C'est une relation binaire \(\translationset: \senseset_{L_1}\times\senseset_{L_2}\) entre deux sens. La fonction qui pour chaque sens retourne l'ensemble de ces alignements/traductions est notée \({\translation:~}	 {\senseset} \rightarrow {\senseset}\). 
			
			Nous définissions cette relation comme étant \textbf{réflexive, symétrique} et \textbf{non transitive}.
	\end{definition}}
	\vspace{10cm}
\end{frame}


\begin{frame}{Relation de raffinement et hiérarchies d'acceptions}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
%\includegraphics<1>[width=\textwidth]{images/accept_hiera_1}
%\includegraphics<2>[width=\textwidth]{images/accept_hiera_2}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/acception_refined}\\

\vspace{1em}\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/accept_hiera}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{itemize}\footnotesize\justifying
\setlength\itemsep{1em}
\item \textbf{Définition 3.9} Relation de raffinement -- \(\acception_a \in \acceptionset \sqsubset \acception_b \in \acceptionset\).
\item \textbf{Axiome 3.1}  Ordre partiel strict -- asymétrique, antiréflexive, transitive.
\item \textbf{Définition 3.10} \(\acceptionhierarchy \in \acceptionhierarchyset\), sup-demi-treillis \(\langle \acceptionset_a \subset \acceptionset, \sqsubset\rangle\). 
\item \textbf{Axiome 3.2} Deux acceptions d'une même hiérarchie ne sont jamais égales.
\item \textbf{Définition 3.12} \(\acception \in \acceptionhierarchy\), \(\sense \in \acceptionhierarchy\).
\item \textbf{Axiome 3.3} Tous les sens appartenant aux acceptions d'une hiérarchie sont reliés par une relation de traduction.
\item \textbf{Axiome 3.4} Les sens d'une même entrée lexicale ne sont jamais reliés par une relation d'alignement/traduction.
\end{itemize}
\end{minipage}
\end{frame}
\begin{frame}{Propriétés et contraintes de validité}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
%\includegraphics<1>[width=\textwidth]{images/accept_hiera_1}
%\includegraphics<2>[width=\textwidth]{images/accept_hiera_2}
\vspace{1em}\includegraphics[width=\textwidth]{images/accept_hiera}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{itemize}\footnotesize\justifying
\setlength\itemsep{1em}
\item<1-> \textbf{Théorème 3.1} Injectivité de la relation \(\in : \senseset \longrightarrow \acceptionset\): un sens ne peut appartenir qu'a une unique acception.
\item<2-> \textbf{Théorème 3.2} Injectivité de la relation \(\in :\acceptionset \longrightarrow \acceptionhierarchyset\): une acception ne peut faire partie que d'une seule hiérarchie.
\item<3-> \textbf{Théorème 3.3} Un sens ne peut appartenir à plusieurs hiérarchies d'acceptions.
\item<4-> \textbf{Théorème 3.4} Dans une hiérarchie, une acception non feuille est reliée à au moins deux acceptions plus spécifiques. 
\item<5-> \textbf{Théorème 3.5} Des sens de la même entrée lexicale ne peuvent appartenir à la même acception ou hiérarchie d'acceptions.
\end{itemize}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Cas élémentaires}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\only<2>{\vspace{.05em}}\includegraphics[width=\textwidth]{images/acception_valide_nodiv}\\

\vspace{4em}
\includegraphics<2>[width=\textwidth]{images/acception_valide_level1}
\end{minipage}\qquad
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\only<2>{\vspace{-.2em}}\only<1>{\vspace{.7em}}\includegraphics[width=.9\textwidth]{images/acception_valide_nodiv_dissect}\\

\vspace{4em}
\includegraphics<2>[width=.95\textwidth]{images/acception_valide_level1_dissect}
\end{minipage}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Plusieurs hiérarchies}
\begin{center}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/acception_valide_level1_msense}

\vspace{.1em}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/acception_valide_level1_msense_dissect}
\end{center}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Hiérarchies multiniveaux}
\begin{center}
\includegraphics[width=.47\textwidth]{images/acception_valide_level2}

\vspace{.1em}
\includegraphics[width=.47\textwidth]{images/acception_valide_level2_dissect}
\end{center}
\vspace{10cm}
\end{frame}

\begin{frame}{Décomposition récursive}
\begin{minipage}{.2\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/acception_valide_level2}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.90\textwidth}
\begin{center}
\vspace{-2em}
\includegraphics<1-2>[width=.9\textwidth]{images/acception_valide_level2_dissect}
\includegraphics<3>[width=.9\textwidth]{images/recdissect}
\includegraphics<4>[width=.9\textwidth]{images/recdissect2}
\includegraphics<5>[width=.9\textwidth]{images/recdissect3}
\includegraphics<6>[width=.9\textwidth]{images/recdissect4}
\includegraphics<7>[width=.9\textwidth]{images/recdissect5}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{10cm}
\end{frame}


\begin{frame}{Divergence}
\begin{definition}{Divergence -- \(\dvrg{a}{b}\)}
Une divergence est une fonction \(\dvrg{\bullet}{\bullet}: S\times S\), où \(S\) est une variété statistique (variété servant de support pour une distribution statistique) similaire à une distance mais ne nécessitant pas de respecter la symétrie et l'inégalité triangulaire. 

Nous étendons ici la définition pour opérer sur l'ensemble \(S = \acceptionset \cup \senseset\) que l'on suppose doté d'une variété statistique. 

\noindent Ainsi la divergence devra satisfaire les deux conditions suivantes: 
\begin{itemize}
	\item Non négativité: \(\dvrg{p}{q} \geq 0\)
	\item \(\dvrg{p}{q} = 0\), ssi \(p=q\)
\end{itemize}

\noindent Nous noterons le dual de la divergence comme:
\[
	\dvrgd{a}{b} = \dvrg{b}{a}
\]
\end{definition}

\end{frame}

\begin{frame}{Divergences et hiérarchies}
\begin{axiom}{Isomorphisme entre ordre de raffinement et de divergence}
Soit deux acception \(\acception_a, \acception_b \in A \subset \acceptionset\) et deux ordres partiels, l'un formé par l'opérateur de raffinement sur l'ensemble \(A\) et l'autre formé par l'opérateur de comparaison sur les divergences entre les éléments de \(A\): \((A, <_{\dvrg{\cdot}{\cdot}})\), \((A,\relraffin)\).	
La topologie définie par les opérateurs pour les deux ordres partiels est la même, c'est-à-dire que: 
\begin{itemize}
	\item \(\dvrg{\acception_a}{\acception_b} > \dvrgd{\acception_a}{\acception_b} \Leftrightarrow \acception_a \relraffin \acception_b\)
	\item \(\dvrg{\acception_a}{\acception_b} < \dvrgd{\acception_a}{\acception_b} \Leftrightarrow \acception_a \relraffininv \acception_b\)
	\item \(\dvrg{\acception_a}{\acception_b} = \dvrgd{\acception_a}{\acception_b} \Leftrightarrow \acception_a = \acception_b\)
\end{itemize}
\end{axiom}

\begin{definition}{Indice d'asymétrie}
Nous pouvons définir l'indice d'asymétrie comme  la différence entre la divergence et son dual. 
	\[\asymidx(\sense_n, \acception_i) = \dvrg{\sense_n}{\acception_i} - \dvrgd{\sense_n}{\acception_i}\]
\end{definition}

\begin{definition}{Divergence symmétrique normalisée}
À l'instar du score F1 qui combine précision et rappel de manière équilibrée, nous pouvons équilibrer la divergence et son dual par le calcul de la moyenne.
Si \(\dvrg{a}{b}\) et \(\dvrgd{a}{b}\) sont dans le même intervalle de valeurs nous pouvons utiliser la moyenne arithmétique: 
%	\[\dvrgs{a}{b} = \frac{2\cdot \dvrg{a}{b}\cdot \dvrgd{a}{b}}{\dvrg{a}{b} + \dvrgd{a}{b}}\]
	\[\dvrgs{a}{b} = \frac{\dvrg{a}{b} +\dvrgd{a}{b}}{2}\]
	
Si la divergence est un rapport, alors il sera préférable d'utiliser la moyenne harmonique:
\[\dvrgs{a}{b} = \frac{2\cdot \dvrg{a}{b}\cdot \dvrgd{a}{b}}{\dvrg{a}{b} + \dvrgd{a}{b}}\]

\end{definition}

\end{frame}


\begin{frame}{Divergences et hiérarchies}
\begin{definition}{Divergence symmétrique normalisée}
À l'instar du score F1 qui combine précision et rappel de manière équilibrée, nous pouvons équilibrer la divergence et son dual par le calcul de la moyenne.
Si \(\dvrg{a}{b}\) et \(\dvrgd{a}{b}\) sont dans le même intervalle de valeurs nous pouvons utiliser la moyenne arithmétique: 
%	\[\dvrgs{a}{b} = \frac{2\cdot \dvrg{a}{b}\cdot \dvrgd{a}{b}}{\dvrg{a}{b} + \dvrgd{a}{b}}\]
	\[\dvrgs{a}{b} = \frac{\dvrg{a}{b} +\dvrgd{a}{b}}{2}\]
	
Si la divergence est un rapport, alors il sera préférable d'utiliser la moyenne harmonique:
\[\dvrgs{a}{b} = \frac{2\cdot \dvrg{a}{b}\cdot \dvrgd{a}{b}}{\dvrg{a}{b} + \dvrgd{a}{b}}\]

\end{definition}

\end{frame}

\begin{frame}{Objectif d'alignement}
\begin{definition}{Fonction objectif pour l'alignement d'acceptions}
La fonction d'objectif cherche à minimiser l'asymétrie d'abord, puis ensuite la divergence symétrisée:
	\begin{align*}
		{	\acceptionset_{obj}:~}	& {\senseset \times \acceptionset} &\longmapsto 		&~~{\mathbb{R}}\\
		{\mbox{ }~}	& {(\sense, \acception)} 			 &\longrightarrow	&~~{\alpha\cdot\asymidx(\sense,\acception) + \beta\cdot\dvrgs{\sense}{\acception}}
	\end{align*}
Comme l'objectif prioritaire est d'avoir l'asymétrie la plus petite possible, la divergence servant surtout à départager les acceptions à un même niveau d'asymétrie, il faudra choisir $\alpha >> \beta$.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{DBNary}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\includegraphics<1>[width=\textwidth]{images/lemon_core}
	\end{minipage}\qquad
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\includegraphics<1>[width=\textwidth]{images/dbnaryexample}		
	\end{minipage}
	\includegraphics<2>[width=\textwidth]{images/start_case}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{DBNary}
\rowcolors{2}{TGray}{TWhite}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lrrrrrrr}
\toprule
\textbf{Langue} & \textbf{Entrées} & \textbf{Entrées Lexicales} & \textbf{Traductions} & \textbf{Gloses} & \textbf{Texte} &  \textbf{N. Sens} & \textbf{Txt.+N.S.}\\
\midrule
\textbf{anglais} & $544,338$ & $438,669$ & $1,317,545$ & $1,288,667$ & $1,288,667$ & $515$ & $515$ \\
\textbf{finnois} & $49,620$ & $58,172$ & $121,278$ & $120,728$ & $120,329$ & $115,949$ & $115,550$ \\
\textbf{français} & $291,365$ & $379,224$ & $504,061$ & $136,319$ & $135,612$ & $28,821$ & $28,114$ \\
\textbf{allemand} & $205,977$ & $100,433$ & $388,630$ & $388,553$ & $3,101$ & $385,452$ & $0$ \\
\textbf{grec mdn}. & $242,349$ & $108,283$ & $56,638$ & $8,368$ & $8,368$ & $12$ & $12$ \\
\textbf{italien} & $33,705$ & $47,102$ & $62,546$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ \\
\textbf{japonais} & $24,804$ & $28,763$ & $85,606$ & $22,322$ & $20,686$ & $4,148$ & $2,512$ \\
\textbf{portugais} & $45,109$ & $81,023$ & $267,048$ & $74,901$ & $72,339$ & $71,734$ & $69,172$ \\
\textbf{russe} & $129,555$ & $106,374$ & $360,016$ & $151,100$ & $150,985$ & $115$ & $0$ \\
\textbf{turc} & $64,678$ & $91,071$ & $66,290$ & $53,348$ & $585$ & $52,901$ & $138$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Senses sources}
	\begin{align*}
	& M_s = \max_{\sense_i \in \senseset(\lexentr_s)}\{score(glose(\translation_i),def(\sense_i))\}\mbox{:~}\\
	&\mbox{~~~}\argmax_{\sense_i\in \senseset(\lexentr_s)} \{score(glose(\translation_i),def(\sense_i))\}\\
	&\mbox{~~~~~~}= \{\sense_i | M_s > score(glose(\translation_i),def(\sense_i)) > M_s-\delta\}
	\end{align*}
	\vspace{1em}
	
	\[
	Score(\sense_1,\sense_2) = 
	\frac{F(d_1\cap d_2)}{F(d_1\cap d_2) + \alpha F(d_1-d_2) + \beta F(d_2-d_1)}
	\]	\vspace{1em}
	
	
	\[
	 F(A) = \sum_{A_i\in A} \left ( \sum_{A_j \in A}strsim(A_i, A_j)^\rho \right )^{-1}
	\]
\end{frame}

%\begin{frame}[fragile]{Alignement au senses sources}
%\begin{minipage}{.45\textwidth}
%\includegraphics<2>[width=\textwidth]{../Figures/vector/Chapter4/start_case}
%\end{minipage}
%\begin{minipage}{.45\textwidth}
%\scalebox{\textwidth}{!}{
%\rowcolors{2}{TGray}{TWhite}
%\begin{tabular}{lccccc}
%\toprule
% \textbf{Langue}&\textbf{P}&\textbf{R}&\textbf{F1}&\textbf{Pr. Sens. F1}&\textbf{Aléatoire F1}\\
%\midrule
%\textbf{Portugais}&85,72\%&88,14\%&86,51\%&23,97\%&31,03\%\\
%\textbf{Finnois}&96,42\%&97,77\%&96,87\%&72,18\%&79,62\%\\
%\textbf{Français}&82,67\%&83,13\%&82,63\%&35,42\%&37,67\%\\
%\bottomrule
%\end{tabular}
%}
%\end{minipage}
%
%\end{frame}





\begin{frame}{Evaluation In-vitro}
\begin{center}
Comparaison à des acceptions interlingues existantes.
\begin{enumerate}
\item Revenir aux alignements bilingues à partir des acceptions existantes.
\item Appliquer l'algorithme de construction initiale.
\item Comparer le résultat obtenue à l'acception de départ avec les mesures d'évaluation par rapport à une référence de \citet{Teeraparbseree2005}.
\end{enumerate}
\end{center}
\end{frame}
\backupend
\end{document}